# 人類歴

この提案はグレゴリオ暦*に代わる新しい暦で、紀元前1万年に始まる太陰太陽暦です。この時代の始まりは大まかに人間の定住化の始まり、即ち最初の文明の始まりと一致しています。この年に暦を開始すると0年を含める事が簡単になり、イエス･キリスト(実際の生年月日は不明)の前に何が起こったのかを簡単に知る事が出来ます。具体的にはグレゴリオ暦の2012年は人類歴の12012年に対応します。

それは30日または31日の12か月を含んでいます。  
30日の月のシステムは太陰暦に近い期間を保ち、6日の5週間で分割する事が出来ます。31日月の最終週に7日目が追加されるのは正確な週数を維持するためです。これにより同じ日付と同じ曜日を体系的に一致させる事も可能になります(例えば毎月の初日は常に月曜日になります)。

閏年は4年に一度、1年の最初の月に31日を加えますが、128年に一度の例外を除いて平均365.2422日(地球が太陽の周りを一周するのにかかる時間)を維持します。

1年の始まりは春分点(3月20日頃)と重なり、毎季節1/4(1か月目の初日から3か月目の末日まで)になります。

## 暦に関する単語

### 月 mon

|||||||||
|-:|-|-:|-|-:|-|-:|-|
|**1月**|unmon|**2月**|bimon|**3月**|termon|**4月**|kwarmon|
|**5月**|pecmon|**6月**|sesmon|**7月**|semmon|**8月**|ocmon|
|**9月**|normon|**10月**|untimon|**11月**|unti–unmon|**12月**|unti–bimon|

### 日 die (24時間で一区切り)

日付の表現は数値(序数)と同じです。

|||||||
|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|:-:|
|undi|bidi|terdi|kwarbi|**pecdi**|**sesdi**|
|1|2|3|4|**5**|**6**|
|7|8|9|10|**11**|**12**|
|13|14|15|16|**17**|**18**|
|19|20|21|22|**23**|**24**|
|25|26|27|28|**29**|**30**|
|(*31*)|

### 季節 este

||mundeze|意味|
|-|-|-|
|**春**|sweliseste|暖かい季節|
|**夏**|warmeste|暑い季節|
|**秋**|tumiseste|暗くなる季節|
|**冬**|frideste|寒い季節|

### 尋ねる

|||
|-|-|
|**今日**は何日ですか?|kioma (die) **nudio** (si)? または kioma die so si?|
|今日は8月20日で**火曜日**です|nudio (si) **bidi** ocmon biuntia または so si **bidi** ocmon biuntia|

\* グレゴリオ暦
- 1年は365日
- 4年に一度閏年として2月29日を挿入する
	- 西暦が100で割り切れる年は閏年**にはならない**
	- 西暦が400で割り切れる年は閏年**になる**
- 上記とは別に一定の年数毎に**閏秒として1秒挿入される**
